+++
title = "Oracle SOA certifikace"
date = 2013-03-09T15:09:00Z
updated = 2013-03-09T15:56:03Z
tags = ["soa", "certifikace", "knihy", "oracle", "soa-suite"]
aliases = [
    "/2013/03/oracle-soa-certifikace.html"
]
blogimport = true
hero_image = "hero.jpg"
[author]
	name = "Vít Kotačka"
	uri = "https://plus.google.com/107194067086704550761"
+++

<div dir="ltr" style="text-align: left;" trbidi="on"><div class="separator" style="clear: both; text-align: center;"></div><a href="http://4.bp.blogspot.com/-nyhToKPawrs/UTpNkv_jM1I/AAAAAAAADcc/Ic7lgJI1lBY/s1600/OCE.png" imageanchor="1" style="clear: left; float: left; margin-bottom: 1em; margin-right: 1em;"><img border="0" src="http://4.bp.blogspot.com/-nyhToKPawrs/UTpNkv_jM1I/AAAAAAAADcc/Ic7lgJI1lBY/s1600/OCE.png" /></a>Půlrok se sešel s půlrokem a já jsem si vystřihnul další certifikaci. Tentokrát jsem chtěl něco, čím bych zakončil své roční působení na projektu a důstojně :-) tak završil trnitý proces získávání znalostí o nové technologii: <a href="http://www.oracle.com/technetwork/middleware/soasuite/overview/index.html">Oracle SOA Suite</a>.<br /><br />Okolnosti tomu chtěly, že jsem se zrovna trefil do přelomu, kdy Oracle jednu &nbsp;SOA certifikaci nahrazuje jinou. Aktuální certifikace, která je k dispozici od letošního ledna, se jmenuje &nbsp;<a href="http://education.oracle.com/pls/web_prod-plq-dad/db_pages.getpage?page_id=458&amp;get_params=p_track_id:SOA11GOPN">Oracle SOA Suite 11g Certified Implementation Specialist</a>. Já, protože jsem se ke zkoušce přihlásil již dříve, jsem nyní obdržel certifikaci <i>Oracle Service Oriented Architecture Infrastructure Implementation Certified Expert</i>. Uff! To je titul :-/<br /><br />Každopádně, co je nám po jménu? Podstatné je, jestli se obě zkoušky od sebe nějak obsahově liší. Liší? Ano, ale pouze drobně - v nové certifikaci přibylo pouze něco málo o governance, deploymentu a monitoringu, ale gró zůstává stejné: jednotlivé komponentní technogie (viz <a href="http://education.oracle.com/pls/web_prod-plq-dad/db_pages.getpage?page_id=5001&amp;get_params=p_exam_id:1Z0-478#tabs-2">Exam Topics</a>).<br /><br />Jak dlouho jsem se na certifikaci připravoval? Přípravě přímo na zkoušku jsem věnoval cca 3 týdny - přečetl jsem si guide (viz dále) a prošel testovací otázky. Ale obecně jsem k certifikaci studijně směřoval téměř celý rok. Za jeden z podstatných zdrojů vědomostí totiž považuji přímou zkušenost s technologií - 7 měsíců intenzivního "programování".<br /><br /><h3 style="text-align: left;">Kniha</h3><a href="http://1.bp.blogspot.com/-f6GQWuIa_Ew/UTstwcad-0I/AAAAAAAADcs/vY0QJC7IZa0/s1600/Oracle+SOA+Suite+Handbook.jpeg" imageanchor="1" style="clear: right; float: right; margin-bottom: 1em; margin-left: 1em;"><img border="0" height="200" src="http://1.bp.blogspot.com/-f6GQWuIa_Ew/UTstwcad-0I/AAAAAAAADcs/vY0QJC7IZa0/s200/Oracle+SOA+Suite+Handbook.jpeg" width="148" /></a>Vývoj samotný z učedníka mistra neudělá. Primárním zdrojem informací jsou pro mne knihy, takže od nich jsem začal: hned z počátku práce na projektu jsem si koupil knihu <a href="http://www.amazon.com/gp/product/B0043239Y0">Oracle SOA Suite 11g Handbook</a>.<br /><br />Jde o 800stránkový opus a pokud to někdo myslí se SOA Suitou vážně, tak rozhodně tuto knihu doporučuji - obsahuje vyčerpávající sumu témat (daleko přesahující rozsah zkoušky), které umožní pochopit principy, které za SOA Suitou stojí a provede návrhem, vývojem, testováním a provozem jednotlivých komponent a technologií. Ještě jednou: vysoce doporučuji!<br /><br /><h3 style="text-align: left;">Školení</h3>Školení obvykle v&nbsp;portfoliu&nbsp;přípravných zdrojů nemám, tentokrát se mi ovšem naskytla příležitost, tak jsem ji využil a absolvoval školení hned tři:<br /><ul style="text-align: left;"><li>Oracle SOA Suite 11g Implementation Bootcamp</li><li>Oracle Service Bus 11g</li><li>Oracle BPM Suite 11g Implementation Bootcamp</li></ul><div>Školení nebyla špatná. Probíhala formou labů, takže si člověk mohl věci prakticky vyzkoušet. Tematicky školení zkoušku více méně pokrývala (s výjimkou BPM, který v certifikaci není) a umožnila mi trochu jiný pohled na věc, než byl třeba v knize, nebo jsem sám získal praxí. Z pohledu certifikace nejsou školení nutností, ale příjemným bonusem - stejné informace se dají získat i jinde a levněji :-)</div><div><br /></div><h3 style="text-align: left;">Certifikační guide</h3><div class="separator" style="clear: both; text-align: center;"><a href="http://1.bp.blogspot.com/-eAf2J-aaQXU/UTs77lIXWwI/AAAAAAAADc8/AXlWlffSuqA/s1600/SOA+Suite+cert+guide.jpg" imageanchor="1" style="clear: right; float: right; margin-bottom: 1em; margin-left: 1em;"><img border="0" height="200" src="http://1.bp.blogspot.com/-eAf2J-aaQXU/UTs77lIXWwI/AAAAAAAADc8/AXlWlffSuqA/s200/SOA+Suite+cert+guide.jpg" width="161" /></a></div><div>Krátce před zkouškou jsem pořídil knihu <a href="http://www.packtpub.com/oracle-soa-infrastructure-implementation-certification-handbook/book">Oracle SOA Infrastructure Implementation Certification Handbook</a>, což je certifikační guide zaměřený na původní zkoušku (1Z0-451). Co se týká obsahu, kniha je slušným, velmi lehkým úvodem do SOA Suite. Jako studijní materiál je nedostačující. Co je na ní cenné, je sada testovacích otázek a odpovědí ke každému tématu, plus závěrečný test (také s řešením).</div><div><br /></div><h3 style="text-align: left;">Závěr</h3><div>Pokud vezmu v potaz svoji celoroční "přípravu", tak pro mne certifikace splnila (opět) svůj hlavní účel - <i>motivační prostředek pro sebevzdělávání</i>. Tak jako u jiných zkoušek i nyní mě certifikace přinutila podívat se do hloubky i na témata, která nutně (projektově) nepotřebuju a umožnila mi tak lépe pochopit celý kontext dané technologie.</div><div><br /></div><div>Kecám, nepřinutila - já to dělám rád ;-)</div><div><br /></div><h3 style="text-align: left;">Související články</h3><div><ul style="text-align: left;"><li><a href="http://www.sw-samuraj.cz/2012/09/certifikace-java-ee-6-web-services.html">Certifikace Java EE 6 Web Services Developer</a></li><li><a href="http://www.sw-samuraj.cz/2012/03/flex-certifikace.html">Flex certifikace</a></li><li><a href="http://www.sw-samuraj.cz/2011/11/uml-certifikace-ocup-intermediate.html">UML certifikace, OCUP Intermediate</a></li></ul></div></div>
